

ลิมิตที่น่าสนใจ

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \left(1 + \frac{k}{x}\right)^x = e^k$$

เมื่อ k เป็นจำนวนจริงใดๆ

Equivalent form $\lim_{u \rightarrow 0} (1 + ku)^{\frac{1}{u}} = e^k$

2. เทคนิคการอินทิเกรต

2.1 การอินทิเกรตทีละส่วน (Integration by part)

กำหนดให้ u และ v เป็นฟังก์ชันของ x จากอนุพันธ์ของผลคูณจะได้ว่า

$$\frac{d}{dx}(uv) = u \frac{dv}{dx} + v \frac{du}{dx}$$

อินทิเกรตเทียบกับตัวแปร x ทั้งสองข้างจะได้

$$\int \frac{d}{dx}(uv) dx = \int u \frac{dv}{dx} dx + \int v \frac{du}{dx} dx$$

$$uv = \int u dv + \int v du$$

นั่นคือ

$$\int u dv = uv - \int v du$$

สูตรการอินทิเกรตดังกล่าวเรียกว่า *การอินทิเกรตทีละส่วน (Integration by part)*

หลักการใช้สูตรการอินทิเกรตทีละส่วนคือ การเลือก u และ dv ให้เหมาะสม โดยจะต้องหา $\int v du$ ได้ด้วย โดยทั่วไปจะเลือก v เป็นฟังก์ชันที่อินทิเกรตได้โดยง่าย การอินทิเกรตทีละส่วนมักจะใช้กับผลคูณของฟังก์ชันบางชนิดซึ่งมีรูปแบบดังนี้

| รูปแบบการอินทิเกรตผลคูณของฟังก์ชัน | วิธีการกำหนด u และ dv |
|--|---|
| 1. ผลคูณระหว่างฟังก์ชันพหุนามและฟังก์ชันเอ็กซ์โพเนนเชียล | เลือก u เป็นฟังก์ชันพหุนาม และ dv เป็นเทอมที่เหลือจากการเลือก u |
| 2. ผลคูณระหว่างฟังก์ชันพหุนามและฟังก์ชันตรีโกณมิติ | เลือก u เป็นฟังก์ชันพหุนาม และ dv เป็นเทอมที่เหลือจากการเลือก u |
| 3. ผลคูณระหว่างฟังก์ชันตรีโกณมิติผกผันและฟังก์ชันพหุนาม | เลือก u เป็นฟังก์ชันตรีโกณมิติผกผัน และ dv เป็นเทอมที่เหลือจากการเลือก u |
| 4. ผลคูณระหว่างฟังก์ชันพหุนามและฟังก์ชันลอการิทึม | เลือก u เป็นฟังก์ชันลอการิทึม และ dv เป็นเทอมที่เหลือจากการเลือก u |
| 5. ผลคูณระหว่างฟังก์ชันเอ็กซ์โพเนนเชียลและฟังก์ชันตรีโกณมิติ | เลือก u เป็นฟังก์ชันเอ็กซ์โพเนนเชียลหรือ ฟังก์ชันตรีโกณมิติก็ได้ |

ตัวอย่างที่ 1 จงหา $\int xe^x dx$

ตัวอย่างที่ 2 จงหา $\int x \sin 2x \, dx$

ตัวอย่างที่ 3 จงหา $\int x^2 e^{-x} dx$

วิธีทำ ให้ $u = x^2$ จะได้ $du = 2x dx$ และให้ $dv = e^{-x} dx$ จะได้ $v = -e^{-x}$

จากสูตรการอินทิเกรตที่ละส่วน $\int u dv = uv - \int v du$

ดังนั้นจะได้ว่า

$$\begin{aligned}\int x^2 e^{-x} dx &= -x^2 e^{-x} - \int (-2x e^{-x} dx) \\ &= -x^2 e^{-x} + \int 2x e^{-x} dx\end{aligned}\quad (1)$$

พิจารณา $\int 2x e^{-x} dx$

โดยให้ $u = 2x$ จะได้ $du = 2 dx$ และให้ $dv = e^{-x} dx$ จะได้ $v = -e^{-x}$

ดังนั้น

$$\begin{aligned}\int 2x e^{-x} dx &= -2x e^{-x} - \int (-2 e^{-x} dx) \\ &= -2x e^{-x} + \int 2 e^{-x} dx \\ &= -2x e^{-x} - 2 e^{-x} + c\end{aligned}\quad (2)$$

นำ (2) ไปแทนใน (1) จะได้ว่า $\int x^2 e^{-x} dx = -x^2 e^{-x} - 2x e^{-x} - 2 e^{-x} + c$

ตัวอย่างที่ 4 จงหา $\int \tan^{-1} x dx$

วิธีทำ ให้ $u = \tan^{-1} x$ จะได้ $du = \frac{1}{x^2 + 1} dx$ และให้ $dv = dx$ จะได้ $v = x$

ดังนั้นจะได้ว่า

$$\begin{aligned}\int \tan^{-1} x dx &= x \tan^{-1} x - \int \frac{x}{x^2 + 1} dx \\ &= x \tan^{-1} x - \frac{1}{2} \int \frac{1}{x^2 + 1} d(x^2 + 1) \\ &= x \tan^{-1} x - \frac{1}{2} \ln(x^2 + 1) + c\end{aligned}$$

ตัวอย่างที่ 5 จงหา $\int \sin^{-1} 3x dx$

วิธีทำ ให้ $u = \sin^{-1} 3x$ จะได้ $du = \frac{3}{\sqrt{1 - 9x^2}} dx$ และให้ $dv = dx$ จะได้ $v = x$

ดังนั้นจะได้ว่า

$$\begin{aligned}\int \sin^{-1} 3x dx &= x \sin^{-1} 3x - \int \frac{3x}{\sqrt{1 - 9x^2}} dx \\ &= x \sin^{-1} 3x + \frac{1}{6} \int \frac{1}{\sqrt{1 - 9x^2}} d(1 - 9x^2) \\ &= x \sin^{-1} 3x + \frac{\sqrt{1 - 9x^2}}{3} + c\end{aligned}$$

ตัวอย่าง 6 จงหา $\int 2x^3 \ln x \, dx$

ตัวอย่างที่ 7 จงหา $\int e^x \cos 3x \, dx$

วิธีทำ ให้ $u = \cos 3x$ จะได้ $du = -3 \sin 3x \, dx$ และให้ $dv = e^x \, dx$ จะได้ $v = e^x$

ดังนั้นจะได้ว่า

$$\begin{aligned} \int e^x \cos 3x \, dx &= e^x \cos 3x - \int (-3e^x \sin 3x) \, dx \\ &= e^x \cos 3x + \int 3e^x \sin 3x \, dx \end{aligned} \quad (1)$$

พิจารณา $\int 3e^x \sin 3x \, dx$

โดยให้ $u = \sin 3x$ จะได้ $du = 3 \cos 3x \, dx$ และให้ $dv = e^x \, dx$ จะได้ $v = e^x$

ดังนั้น

$$\begin{aligned} \int 3e^x \sin 3x \, dx &= 3e^x \sin 3x - \int 3e^x \cos 3x \, dx \\ &= 3e^x \sin 3x - 3 \int e^x \cos 3x \, dx \end{aligned} \quad (2)$$

นำ (2) ไปแทนใน (1) จะได้ว่า

$$\begin{aligned} \int e^x \cos 3x \, dx &= e^x \cos 3x + 3e^x \sin 3x - 3 \int e^x \cos 3x \, dx \\ \int e^x \cos 3x \, dx + 3 \int e^x \cos 3x \, dx &= e^x \cos 3x + 3e^x \sin 3x \\ 4 \int e^x \cos 3x \, dx &= e^x \cos 3x + 3e^x \sin 3x \end{aligned}$$

เพราะฉะนั้น

$$\int e^x \cos 3x \, dx = \frac{1}{4}(e^x \cos 3x + 3e^x \sin 3x) + c$$